<resources>
    <string name="app_name">Grafika App</string>
    <string name="title_activity_menu_utama">Menu Utama</string>
    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>
    <string name="nav_header_title">Android Studio</string>
    <string name="nav_header_subtitle">android.studio@android.com</string>
    <string name="nav_header_desc">Navigation header</string>
    <string name="action_settings">Settings</string>

    <string name="menu_home">Halaman Utama</string>
    <string name="menu_materi">Materi</string>
    <string name="menu_video">Video</string>
    <string name="menu_quiz">Quiz</string>
    <string name="menu_petunjuk_penggunaan">Halaman Utama</string>
    <string name="menu_informasi">Informasi</string>
    <string name="sistem_tutor">Sistem Tutor</string>
    <string name="grafika_komputer">Grafika Komputer</string>
    <string name="halaman_utama">Halaman Utama</string>
    <string name="materi">Materi</string>
    <string name="video">Video</string>
    <string name="quiz">Quiz</string>
    <string name="lainnya">Lainnya</string>
    <string name="petunjuk_penggunaan">Petunjuk Penggunaan</string>
    <string name="informasi">Informasi</string>
    <string name="string_opengl">string/opengl</string>
    <string name="informasi_pengembang">Informasi Pengembang</string>
    <string name="informasi_aplikasi">Informasi Aplikasi</string>
    <string name="info">Septian Adi Pratama\n150533604474\nS1 Pendidikan Teknik Informatika 2015</string>
    <string name="info1">Apabila terjadi error atau ingin memberikan saran pada aplikasi ini, anda dapat menghubungi kontak pengembang dibawah ini</string>
    <string name="e_mail">e-mail</string>
    <string name="whatsapp">whatsapp</string>
    <string name="grafika_app">Grafika App</string>
    <string name="informasi_version">Version 1.0.0\n\n\nAplikasi Sistem Tutor\nMatakuliah Grafika Komputer</string>
    <string name="UM">Universitas Negeri Malang</string>
    <string name="splash_grafika_komputer">Sistem Tutor\nGrafika Komputer</string>
    <string name="github">GitHub</string>

<!-- Text Isian Materi-->
<!--    HALAMAN UTAMA-->
    <string name="text_pengantar">Grafika komputer adalah suatu bidang yang mempelajari bagaimana menghasilkan suatu gambar menggunakan komputer. Sehingga di dalam grafika komputer akan dibahas teknik-teknik menggambar.</string>
    <string name="text_definisi">Grafika Komputer  berkaitan dengan pembuatan dan manipulasi gambar (visual) secara digital. Bentuk sederhana dari grafika komputer adalah grafika komputer 2D yang kemudian berkembang menjadi grafika komputer 3D, pemrosesan citra (image processing), dan pengenalan pola (pattern recognition). Grafika komputer sering dikenal juga dengan istilah visualisasi data.</string>
    <string name="tujuan">Setelah mengikuti kegiatan pembelajaran matakuliah grafika komputer, mahasiswa diharapkan :</string>
    <string name="tujuan1">Mengetahui apa itu grafika komputer.</string>
    <string name="tujuan2">Mampu membandingkan macam-macam grafik.</string>
    <string name="tujuan3">Mampu membuat aplikasi-aplikasi transformasi.</string>
    <string name="tujuan4">Mampu membandingkan tool dan teknik-teknik pada grafika komputer.</string>
    <string name="tujuan5">Mampu membangun aplikasi grafika komputer.</string>


    <!--    MATERI 1 - PENGERTIAN-->
    <string name="materi1_pengertian_judul">PENGERTIAN GRAFIKA KOMPUTER</string>
    <string name="materi1_pengertian_1"><b>Grafika komputer <i>(Computer Graphic)</i></b> dapat diartikan sebagai seperangkat alat yang terdiri dari <i>hardware</i> dan <i>software</i> untuk membuat gambar, grafik atau citra realistik untuk seni, game komputer, foto dan film animasi. Sistem grafika komputer dapat dijalankan dengan komputer pribadi <i>(personal computer)</i> atau <i>workstation</i>.</string>
    <string name="materi1_pengertian_2">Grafika komputer semakin lama semakin pesat perkembangannya sehingga definisi dari grafika komputer dapat diartikan sebagai suatu studi tentang bagaimana menggambar (membuat grafik) dengan menggunakan komputer dan manipulasinya (merubah sedikit/transformasi/animasi).</string>
    <string name="materi1_pengertian_3">Pengertian <i>image</i>/citra berbeda dengan grafik, <i>image</i> adalah gambar yang diperoleh dengan alat pengambil gambar, seperti kamera, scanner, dll. Sedangkan grafik adalah gambar yang dibuat dengan cara tertentu, yaitu cara yang ada di grafik komputer. Grafik dan image termasuk <i>picture</i>/gambar.</string>

    <!--    MATERI 1 - SEJARAH-->
    <string name="materi1_sejarah_judul">SEJARAH GRAFIKA KOMPUTER</string>
    <string name="materi1_sejarah_1"><b>Sejarah grafika </b> telah dimulai sejak jaman dahulu kala yaitu ketika bangsa Mesir, Roma dan Yunani berkomunikasi secara grafik. Beberapa lukisan terdapat pada batu nisan orang Mesir dapat dikatakan sebagai lukisan teknik.</string>
    <string name="materi1_sejarah_2">Perkembangan grafika komputer secara sederhana dapat dibagi menjadi empat fase, yaitu :</string>
    <string name="materi1_sejarah_3">Fase Pertama (1950) era grafika komputer interaktif</string>
    <string name="materi1_sejarah_4">Tidak begitu cepat karena teknologi, jumlah dan harga komputer tidak mendukung.</string>
    <string name="materi1_sejarah_5">MIT berhasil mengembangkan komputer <i>whirlwind</i> dengan tabung sinar katode (<i>Cathode Ray Tube</i>-CRT).</string>
    <string name="materi1_sejarah_6">Sudah menggunakan pena cahaya (<i>light pen</i>) yaitu sebuah alat input bentuknya seperti pensil yang digunakan untuk memilih posisi, menunjuk sesuatu dan menggambar pada layar dengan pendeteksian cahaya yang datang dari titik-titik pada layar CRT.</string>
    <string name="materi1_sejarah_7">Telah ada alat pemrograman otomatis (<i>Automatic Programming Tool</i>).</string>
    <string name="materi1_sejarah_8">Fase Kedua (1960) Jaman Penelitian/Riset Grafika Komputer Interaktif</string>
    <string name="materi1_sejarah_9">Grafika Interaktif modern telah ditemukan oleh Ivan Sutherland.</string>
    <string name="materi1_sejarah_10">Mengembangkan teknik interaktif dengan sarana <i>keyboard</i> dan pena cahaya.</string>
    <string name="materi1_sejarah_11">Sejumlah projek penelitian dan produk <i>Computer Aided Design/Manufacturing</i> (CAD/CAM) telah muncul</string>
    <string name="materi1_sejarah_12">Fase Ketiga (1970)</string>
    <string name="materi1_sejarah_13">Grafika komputer interaktif telah digunakan oleh sektor industri, pemerintah dan ilmuwan untuk memperbaiki kualitas desain produk secara cepat dan mudah.</string>
    <string name="materi1_sejarah_14">Fase Keempat (1980-1990)</string>
    <string name="materi1_sejarah_15">Penelitian pada dekade ini bertumpu pada penggabungan dan pengotomasasian pelbagi unsur desain dan pemodelan pejal (<i>solid modelling</i>).</string>
    <string name="materi1_sejarah_16">Teknologi hibrid mulai diperkenalkan. Teknologi ini berguna untuk penggabungan objek pejal dengan permukaan.</string>

    <!--    MATERI 1 - PERANAN & PENGGUNAAN-->
    <string name="materi1_peranan_judul">PERANAN &amp; PENGGUNAAN GRAFIKA KOMPUTER</string>
    <string name="materi1_peranan_1">Grafika komputer telah menunjukkan kemajuan yang pesat dalam pengembangan berbagai aplikasi untuk menghasilkan gambar. Walaupun pada awalnya aplikasi dalam sains dan <i>engineering</i> memerlukan peralatan yang mahal, perkembangan teknologi komputer memberikan kemudahan penggunaan komputer sebagai alat bantu aplikasi grafik komputer interaktif.</string>
    <string name="materi1_peranan_2"><b>Peranan dan penggunaan grafika komputer terbagi dalam beberapa bidang, diantaranya yaitu :</b></string>
    <string name="materi1_peranan_3">Pada umumnya <i>Computer Aided Design</i> (CAD) digunakan untuk pembuatan desain mobil, bangunan, pesawat terbang, kapal, komputer, tekstil, dan lain-lain.</string>
    <string name="materi1_peranan_4">Pada beberapa aplikasi desain, objek ditampilkan dalam bentuk <i>wireframe</i>, dimana diperlihatkan keseluruhan bentuk, dengan bentuk internal dari objek tersebut. Penggunaan <i>wireframe</i> bermanfaat bagi designer untuk melihat isi dari objek tersebut.</string>
    <string name="materi1_peranan_5">Bidang lain yang berhubungan dengan grafika komputer adalah grafik presentasi yang dapat berupa cetakan, slide, dan transparansi. Grafik presentasi biasanya digunakan untuk melengkapi laporan keuangan, sains, data ekonomi, dan lain-lain. Bentuk grafik presentasi tersebut adalah <i>chart, bar chart, pie chart,</i> dan lain-lain.</string>
    <string name="materi1_peranan_6">Metode grafika komputer digunakan dalam aplikasi <i>commercial art</i> dan <i>fine art</i>. Seniman menggunakan bermacam-macam perangkat lunak grafik, dan kadang-kadang dilengkapi dengan perangkat keras khusus.</string>
    <string name="materi1_peranan_7">Contoh perangkat lunak yang digunakan yaitu Corel Draw, Adobe Photoshop, Adobe Ilustrator, Macromedia, dan sebagainya.</string>
    <string name="materi1_peranan_8">Pada pembuatan film layar lebar, komputer banyak digunakan untuk menunjang proses pemodelan, visualisasi, dan editing. Misalnya dalam proses <i>special effect</i>, film animasi. “Toy Story” (1995), merupakan film pertama yang diproduksi oleh The Walt Disney Company secara penuh menggunakan teknologi komputer dan ilmu Grafik komputer.</string>
    <string name="materi1_peranan_9">Kunci pembuatan film-film ini adalah sebuah aplikasi komputer grafis yang disebut <i>Computer Generated Imagery</i> (CGI). Dengan perangkat lunak ini bisa diciptakan gambar 3D lengkap dengan berbagai efek yang dikehendaki.</string>
    <string name="materi1_peranan_10">Grafika komputer dalam tayangan televisi juga dapat berupa iklan, tampilan tiap acara, dan lainnya. Salah satu cotohnya adalah pembuatan karakter pada serial televisi doraemon.</string>
    <string name="materi1_peranan_11">Produksi video musik tidak terlepas dari grafika komputer, diantaranya pembuatan promosi, cover atau kemasan video, serta animasi yang mengiringi setiap lagu. Proses editing video dan audio dilakukan dengan menggunakan komputer.</string>
    <string name="materi1_peranan_12">Berbagai game dapat dijalankan pada komputer PC, video player dengan monitor TV, dan ada yang menggunakan perangkat keras khusus. Alat input interaktif seperti <i>mouse</i> dan <i>joystick</i> diperlukan untuk aplikasi game.</string>
    <string name="materi1_peranan_13"><i>Augmented Reality</i> (AR) adalah media virtual yang seakan-akan begitu nyata dimana user dapat berinteraksi dengan objek-objek dalam suasana atau lingkungan 3 dimensi. Perangkat keras khusus digunakan untuk memberikan efek pemadangan 3 dimensi dan memampukan user berinteraksi dengan objek-objek yang ada dalam lingkungan.</string>
    <string name="materi1_peranan_14"><i>Image processing</i> (pengolahan citra) merupakan teknik untuk memodifikasi atau menginterpretasi gambar, seperti foto dan rangkaian gambar film.</string>
    <string name="materi1_peranan_14_1">Dua macam prinsip pengolahan citra adalah:</string>
    <string name="materi1_peranan_14_2">Meningkatkan kualitas gambar.</string>
    <string name="materi1_peranan_14_3">Memberikan persepsi dari informasi visual.</string>
    <string name="materi1_peranan_15"><i>Graphical interface</i> (antarmuka grafik) banyak digunakan dalam setiap aplikasi. Komponen utamanya adalah <i>window manager</i>, dimana pengguna dapat mengatur tampilan dari <i>window</i>. <i>Interface</i> juga menampilkan menu dan icon untuk mempercepat pemilihan yang dilakukan oleh pengguna.</string>
    <string name="gambar_1">Gambar autocad 2020</string>
    <string name="gambar_2">Gambar 3ds Max</string>
    <string name="gambar_3">Gambar grafik presentasi</string>
    <string name="gambar_4">Gambar adobe photoshop</string>
    <string name="gambar_5">Gambar Toy Story, salah satu contoh film animasi</string>
    <string name="gambar_6">Gambar Animasi CGI</string>
    <string name="gambar_7">Gambar ekspresi wajah nobita pada serial tv doraemon</string>
    <string name="gambar_8">Gambar cover album westlife</string>
    <string name="gambar_9">Gambar character design assassins creed</string>
    <string name="gambar_10">Gambar <i>augmented reality</i> menggunakan hololens</string>
    <string name="gambar_11">Gambar penerapan <i>image processing</i> pada faceid apple</string>
    <string name="gambar_12">Gambar perbedaan <i>Graphical User Interface</i> (GUI) dan <i>Command Line Interface</i> (CLI)</string>

    <!--    MATERI 1 - SISTEM    -->
    <string name="materi1_sistem_judul">SISTEM GRAFIKA KOMPUTER</string>
    <string name="materi1_sistem_1"><b><i>Graphics library / package</i></b> (contoh: OpenGL) adalah perantara aplikasi dan <i>display hardware (Graphics System)</i>. <i>Application program</i> memetakan objek aplikasi ke tampilan/citra dengan memanggil <i>graphics library</i>. Hasil dari interaksi user menghasilkan/modifikasi citra.</string>
    <string name="materi1_sistem_1_1">Penggunaan user mengendalikan isi, struktur, dan kemunculan objek serta menampilkan citra melalui suatu komponen dasar visual feedback.</string>
    <string name="materi1_sistem_2">Komponen dasar sistem grafik interaktif meliputi:</string>
    <string name="materi1_sistem_2_1">Masukan: mouse, tablet, dan stylus, peralatan feedback, scanner, live video stream, dll.</string>
    <string name="materi1_sistem_2_2">Proses dan penyimpanan.</string>
    <string name="materi1_sistem_2_3">Keluaran: layar, printer berbasis kertas, perekam video, non-linear, editor, dll.</string>
    <string name="materi1_sistem_3">Sistem interaktif grafik pertama, sketchpad, ditemukan oleh Ivan Sutherland (1963) di MIT</string>

    <!--    MATERI 1 - TEKNOLOGI    -->
    <string name="materi1_teknologi_judul">TEKNOLOGI DISPLAY KOMPUTER GRAFIK</string>
    <string name="materi1_teknologi_1">Sejak terjadi pengembangan yang pesat dari tahun ke tahun, grafik komputer digunakan sebagai teknologi yang interaktif dalam pengembangan maupun penggunaannya. Sampai sekarang ini komputer grafik dapat disinkronkan dengan suara dalam pembelajaran multimedia. Penggunaan alat utama untuk menampilkan output pada system grafika adalah video monitor. Operasi pada sebagian besar video monitor berdasarkan perancangan <i>Cathode Ray Tube</i> (CRT).</string>
    <string name="materi1_teknologi_2"><i>Cathode Ray Tubes</i> (CRT) mampu menampilkan vektor dan raster dan merupakan awal mula dimana teknologi komputer menggunakan <i>user interface</i> untuk kemudahan dengan pengguna. Tidak hanya itu CRT juga merupakan pengembangan awal dari teknologi televisi.</string>
    <string name="materi1_teknologi_3">Alat utama untuk menampilkan output pada sistem grafika adalah video monitor. Operasi sebagian besar video monitor menggunakan <i>Teknologi Cathode Ray Tube</i> (CRT) walaupun ada juga yang menggunakan teknologi lain. Secara garis besar teknologi CRT dapat digambarkan sebagai berikut:</string>
    <string name="materi1_teknologi_4"><i>Refreshing</i>, yaitu menembakkan elektron berulang ulang pada posisi yang sama untuk menjaga agar fosfor tetap menyala.</string>
    <string name="materi1_teknologi_5"><i>Persistence</i>, yaitu berapa lama suatu jenis fosfor dapat menyala (jenis fosfor ada yang <i>low persistence</i> dan ada yang <i>high persistence</i>).</string>
    <string name="materi1_teknologi_6"><i>Resolution</i>/resolusi, yaitu jumlah maksimum titik yang dapat dihasilkan tanpa tumpang tindih (horizontal x vertikal).</string>
    <string name="materi1_teknologi_7"><i>Aspec ratio</i>, yaitu perbandingan jumlah titik vertikal dan horizontal.</string>
    <string name="materi1_teknologi_8"><i>Pixel</i>, yaitu satu titik di layar monitor.</string>

    <!--    MATERI 2 - DEFINISI    -->


</resources>
